\begin{thm}L'application $\exp:\anonymfunction{\mathcal M_n(\C)}{\GL_n(\C)}{M}{\sum_{k=0}^{+\infty}\frac{M^k}{k!}}$ est surjective.\end{thm}

\begin{proof}\begin{enumerate}
	\item Soit $U\in\mathcal M_n(\C)$ une matrice unipotente. Montrons qu'il existe $N\in\GL_n(\C)$, polynomiale en $U$, telle que $\exp N = U$.
	
	Soit $U$ une matrice unipotente. $U$ est semblable à une matrice triangulaire avec des $1$ sur la diagonale, donc $U-\Id_n$ est nilpotente, de même que tout polynôme sans terme constant en $U-\Id_n$. Posons :
	\begin{align*}
		N = \sum_{k=0}^{+\infty}\frac{(-1)^k}{k+1}(U-\Id_n)^{k+1}
	\end{align*}
	C'est une somme finie, donc $N$ est un polynôme en $U$ et $N$ est nilpotente. On considère les séries formelles :
	\begin{align*}
		\exp X = \sum_{k=0}^{+\infty}\frac{X^k}{k!} \quad\text{et}\quad \log(X+1) = \sum_{k=0}^{+\infty}\frac{(-1)^k}{k+1}X^{k+1}
	\end{align*}
	Alors,
	\begin{align}\label{eq:sujectExp1}
		\exp(\log(1+X)) = 1+X
	\end{align}
	Comme $\exp N$ est une somme finie, on peut substituer $X = U-\Id_n$ dans \eqref{eq:sujectExp1}, et il vient :
	\begin{align*}
		\exp N = \exp(\log(\Id_n + (U-\Id_n))) = U
	\end{align*}
	\item Montrons que $\exp(\mathcal M_n(\C)) = \GL_n(\C)$.
	\begin{itemize}
		\item Montrons $\exp(\mathcal M_n(\C))\subset\GL_n(\C)$. Soit $A\in\mathcal M_n(\C)$. Comme $A$ et $-A$ commutent, $\exp(A)\exp(-A) = \exp(A-A) = \Id_n$, donc $\exp A\in\GL_n(\C)$.
		\item Montrons que $\GL_n(\C)\subset \exp(\mathcal M_n(\C))$. Soit $M\in\GL_n(\C)$. Il existe une unique matrice $N$ nilpotente et une unique matrice $D$ diagonalisable telles que $M = N+D$ et $DN=ND$. De plus, $D$ est inversible. On écrit alors $M = UD$, où $U = ND^{-1}+\Id_n$, de sorte que $U$ est unipotente et $UD=DU$. D'après le point 1., il existe $Q\in\C[X]$ tel que $\exp(Q(U)) = U$.
		
		Soient $(\lambda_1,…\lambda_1, …, \lambda_r, …, \lambda_r)$ les valeurs propres de $D$. Comme $D$ est diagonalisable, il existe $P\in\GL_n(\C)$ tel que :
		\begin{align*}
			D = P\Diag(\lambda_1, …, \lambda_1, …, \lambda_r, …, \lambda_r)P^{-1}
		\end{align*}
	Comme $M$ est inversible de valeurs propres $\lambda_1, …, \lambda_r$, toutes les valeurs propres sont non nulles. Pour tout $j\in\integerInterval 1r$, choisissons $\alpha_j\in\C$ tel que $e^{\alpha_j} = \lambda_j$. Soit $R\in\C[X]$ le polynôme interpolateur de Lagrange tel que :
	\begin{align*}
		\forall j\in\integerInterval 1r, \; R(\lambda_j) = \alpha_j
	\end{align*}
	Ainsi :
	\begin{align*}
		\exp(R(D)) &= \exp(R(P\Diag(\lambda_1, …, \lambda_1, …, \lambda_r, …, \lambda_r)P^{-1}))\\
		           &= P\exp(R(\Diag(\lambda_1, …, \lambda_1, …, \lambda_r, …, \lambda_r)))P^{-1}\\
		           &= P\exp(\Diag(R(\lambda_1), …, R(\lambda_1), …, R(\lambda_r), …, R(\lambda_r)))P^{-1}\\
		           &= P\Diag(\lambda_1, …, \lambda_1, …, \lambda_r, …, \lambda_r)P^{-1}\\
		           &= D
	\end{align*}
	
	Enfin, posons $L = Q(U) + R(D)$. $U$ et $D$ commutent, donc $Q(U)$ et $R(D)$ commutent, d'où :
	\begin{align*}
		\exp L = \exp(Q(U) + R(D)) = \exp(Q(U))\exp R(D)) = M
	\end{align*}
\end{itemize}
\end{enumerate}\end{proof}


